瑞典工作假期實錄+你問我答

（借ac po)
見到新聞有報+fb有page講開
大家有唔同立場，到大家接收到嘅資訊可能有扭曲左，咁我都分享少少第一身嘅經驗啦。

竹6月到瑞典，8月申請到personal number，之後先可以再申請銀行戶口。
老實講係呢邊嘅人大部份都已經用咗唔同嘅方法解決「所謂既問題」，講出嚟純粹係想政府修補漏洞，同埋提醒之後打算嚟嘅人。

整各樣証件就度度都要嘅
喺呢度我就集中講申請稅號嘅問題

想申請用作交稅嘅「稅號」有兩種：
一：Personal number (包含人口資料，可享福利，可用作交稅）只要你逗留瑞典達一年或以上就可申請

二：Co-ordination number（只用作交稅），只要有工作就可申請

常見問題一：持working holiday visa嘅香港人是否符合資格申請personal Number？

答：瑞典官方回應不統一 ，有回應指personal Number係唔會批俾持有workig holiday Visa嘅人；亦有唔獲批嘅人得到回覆話，因為起簽證開始嘅日期之後先進入瑞典，所以逗留喺瑞典唔夠365日因此唔會批。
據瑞典駐香港領事館嘅說法，瑞典係唔會批personal number比持有working holiday visa嘅人。問題係兩邊各有說法，而係瑞典申請personal number成功同失敗嘅個案參半，亦睇唔到所謂嘅批核標準。

常見問題二：申請Co-ordination number程序
答：需要先找到工作，然後帶着工作合約到Tax Office申請。困難在於當地人以及僱主都唔熟悉Co-ordination number，大至zara等公司都唔肯聘請冇personal number嘅人，亦都唔肯先同你簽約比你申請co-ordination number。
冇工作>冇number>冇工作

常見問題三：瑞典人做嘢效率極低，除左慢仲好19，你整張permit卡正常一星期收到。當你三星期仲未收到去問職員，職員會叫你去報警 What?去報警？你知唔知自己講緊咩？同類既19野太多太多...

其實第一年開，大家都冇攻略話要點樣做。
第一年就過尼嘅人都係開荒牛，就好似打機唔睇攻略咁，又有另一種快感。
我好彩喺呢度搵到個絲打，入咗個group，大家一樣處境可以互相交流得到嘅資訊。
官方話你銀行存款需要有15000瑞典克朗（大約港紙13000），但其實一個月租金加按金已經差唔多冇晒，所以要預備多啲錢（無論係信用卡銀行卡定現金），要留意瑞典至今仲未有支援銀聯嘅櫃員機。

你問我點解咁慘都仲留起度唔番香港？
我覺得一生人冇咩咁既機會可以出走，都需要d衝動先成事，過到嚟亦唔想輕易放棄，最多最壞打算都係買機票返香港，冇咩可以輸。
呢邊嘅工種不外乎sushi bar，精品鋪，hostel。其實working holiday都係想又work下又holiday下，賺夠錢就走。同埋生活又係同香港完全唔同，體驗下唔同既生活方式都冇壞既。
睇到起新聞下面留言嘅人，真係想講唔該積下口德啦。

有咩問題可以起度問，未必答到你，答到盡量答。

有無限你只可以搵咩工種

搵工/住宿有乜難處?

感覺如何 自己翻緊瑞典公司 佢地都話瑞典無咩野好做
生活指數高唔高 人工幾多 食租大約幾多 工時幾長

係香港做到悶 想出走下

知過咩野工

如果識swedish
係咪好多工都揾到？

Lm

剩係去過斯德哥爾摩， 啲餐廳好貴， 全部都1xx~2xx港紙一餐

得姨媽傢俬啲肉丸熱狗雪糕最平
39, 49, 59 SEK => 8, 12, 16 粒肉丸

1 SEK = 0.86 HKD

快餐店都6x ~ 7x蚊
除非食最平嘅飽，就1x ~ 20蚊1個

冇 只要有人請你

en唔enjoy?
同你出發前既想像有無咩唔同

多唔多台灣同志

搵工：港人唔識瑞典文，但識英文廣東話普通話，已經好過好多唔識英文既人，起碼唔限制於做廚房，但係證件上比較麻煩，工作機會我覺得唔算多，所以都比較難搵工。瑞典人英文好好，溝通唔成問題，做下sales，餐廳係冇問題。但有得揀既話僱主當然會想請番識瑞典文既人，尼邊唔少移民難民，都識講瑞典文，仲有東歐、大陸等各地工簽尼既人，我地搵工既market可以話一樣。加上CN需要有工作先申請到，其實我覺得申請工作假期簽證個意義冇左。
搵工方法都係walk in入鋪頭問請唔請，同埋wechat group，但聽講大部分都係打華人工，offer一定冇咁靚，亦有黑工。

住宿方面：stockholm尼講都幾緊張，local既網都幾難搵房源，通常上wechat華人group有大陸人同香港人放租。一間房放租或同人合租都有，主要留意番治安問題。普遍地鐵各條線尾站治安都比較差。

生活其實幾舒服，食好住好，冇香港生活節奏咁快，stockholm市中心算多人，其實有d似香港，住宅地區係舒服既，買野我又真係覺得唔貴，出街食下飯既話百幾蚊，唔出街日日自己煮，有穩定收入既話完全負擔到。
人工好睇搵到咩工，唔多聽到人真係搵到full time，有d可能一日幾個鐘，有d就一星期幾日，睇你彩數。一個月搵到幾千蚊（夠交租同買餸食飯同搭車）就唔難過，搵唔到工或者有工但等勁耐未出到糧就好頭痕。

租一人2500-4500克朗都有，睇你要求（港紙對克朗大約1:1.1）
食睇你點食，番餐廳可以三餐都唔洗錢，自己煮一個月都唔洗1000

工時唔定，睇咩工

都幾勁，開初都想申請，後尾見到關於稅務同埋銀行野根本無配合到政府呢個計劃，所以卻步

好難話好enjoy，好多做緊野既都仲等緊稅號/糧，成日好似今日唔知聽日事咁，瑞典政府做野又19。有朋友一直收唔到residence card，去問職員，職員竟然叫佢去報警
好彩既人有班人一樣處境可以大家一齊呻下

出發前唸住會有d短期性質，唔係咁似番工既工，例如馬場農場
但發現馬場農場係有既，但唔請人。一係請農場工既email address係唔vaild既，咁馬死落地行，都要做其他工。
瑞典真係唔少難民，有時都驚驚地。

餐館

冇見過，見過唔少大陸蒙古東歐

加油!
你喺Stockholm嘅話, 得閒出嚟fika!

普遍人工幾錢左右

Ok wo 巴打讀緊書定移左民？

好難講普遍
正正常常基本1xx一個鐘稅前，扣完收入同香港差唔多
華人工既幾低都有，但佢賣點就係幫人搞工簽幫你移民過尼

倫敦working holiday 緊 呢到都唔易搵工，不過好彩2個人一齊過來開支有得share，2份糧收入幾可觀

係外國仲要痴中國人埋堆
分分係間諜群組來

瑞典交流完半年

Hejhej vad heter du

華人既工係做D乜多?